\section{$\ln N$-\cpp|OPT| приближение Set Cover} \label{set-cover-greed} ~

Напомним задачу: дано $N$-элементное множество и $M$ его подмножеств.
Нужно выбрать среди них минимальный набор, покрывающий всё множество.

Задача NP-полна. Но мы и не собираемся находить именно минимум.
Если $k$ -- размер оптимального ответа, то мы найдём покрытие размером $\le k \ln N$.
В худшем случае. А часто -- даже лучше.

Жадность простая -- будем на каждом шаге выбирать множество, содержащее максимальное количество ещё не покрытых элементов.
А теперь будем доказывать.

\begin{theorem} \label{set-cover-greed-thm}
    Получим ответ размером не больше $k \ln N$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Если сделаем операцию один раз над данными, в которых оптимальный ответ $k$, то выберем множество, в котором хотя бы $\left\lceil\frac{N}{k}\right\rceil$ невыбранных элементов.
После этого оптимальный ответ на оставшихся данных мог либо уменьшится на 1, либо остаться таким же.

Если сделаем операцию один раз, получим, что невыбранных элементов осталось не больше чем

$$
    N \left(1 - \frac{1}{k}\right)
$$

(мы убрали округление)

Если дважды, то не больше чем

$$
    \max \left\{ N\left(1 - \frac{1}{k}\right)^2, N\left(1 - \frac{1}{k}\right)\left(1 - \frac{1}{k - 1}\right)\right\} = N\left(1 - \frac{1}{k}\right)^2
$$

Соответственно, если $t$ раз, то

$$
    N\left(1 - \frac{1}{k}\right)^t
$$

При $t = k$ это равно

$$
    N\left(1 - \frac{1}{k}\right)^k \le \frac{N}{e}
$$

(тут стоит понять, что оценка именно с этой стороны {\color{gray} (мне лень)})

А при $t = k \ln n$

$$
    N\left(1 - \frac{1}{k}\right)^{k \ln N} \le \frac{N}{e^{\ln N}} \le 1
$$

Ну значит, что после $k \ln N$ операций у нас действительно не окажется непокрытых элементов, что и требовалось.
\end{proof}
